Mithilfe des Winkeltriebs am Spektrometer wird die Position der durch Prisma oder Gitter erzeugten Spektrallinien des Lichtes einer Quecksilberlampe (Hg-Lampe) bestimmt. 

\subsection{Aufbau des Spektrometers}

Zentrales Element des Spektralapparats (Abb. \ref{fig:aufbau}) ist der drehbare Objekttisch in der Mitte des Aufbaus, auf welchen ein Prisma oder ein Gitter (oder auch ein anderes optisches Medium) gelegt werden kann. Das Objekt auf dem Objekttisch wird von Licht beschienen, welches von der Lichtquelle (hier eine Quecksilberdampflampe) durch den fest installierten Spalttubus fällt. \\
Dieser enthält zwei Spalte: Der erste Spalt, an der der Lichtquelle zugewandten Seite des Spalttubus, bestimmt die Form und Intensität des einfallenden Strahlenbündels. Der zweite Spalt, an der Objektseite des Spalttubus, ist der sogenannte Auflösungsspalt, welcher es erlaubt, den Bündelquerschnitt $S$ zu variieren. Die vom Objekt gebrochenen, transmittierten oder gebeugten Lichtanteile können mit dem Fernrohr auf der dem Spalttubus gegenüberliegenden Seite beobachtet werden. \\
Das Fernrohr ist drehbar gelagert, sodass das Bild des Objektes für verschiedene Winkel zum einfallenden Licht beobachtet werden kann. Außerdem lässt sich die Länge des Fernrohrs und somit der Fokus variieren. Der Winkel des Fernrohrs zum einfallenden Strahlengang kann an der Skala auf dem Teilkreis abgelesen werden, mit Hilfe des Nonius auf eine Winkelminute genau. Die seitlich angebrachten Lupen helfen beim Ablesen der Skala.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/aufbau.jpg}
	\caption{Aufbau des Spektrometers mit Spalttubus, Objekttisch und Fernrohr \cite{prismen_gitter_aufbau}.}
	\label{fig:aufbau}
\end{figure}

\subsection{Justierung des Aufbaus}
\label{sec:justierung}

Zunächst muss der Aufbau justiert werden um sicherzustellen, dass die Lichtstrahlen innerhalb einer Ebene auf das Fernrohr fallen. Dazu wird der Spalttubus mit der Hg-Lampe beleuchtet, indem diese in die optische Achse des Tubus gebracht wird. Dann kann mithilfe des Fernrohrs der Spalttubus horizontal ausgerichtet werden. Dazu wird mit dem im Okular befindlichen Fadenkreuz der Spalt zum Objekttisch nach Augenmaß ausgerichtet, sodass die Horizontallinie des Kreuzes durch Festschrauben des Okulars nicht gänzlich horizontal ausgerichtet ist. Zur Justierung des Spalttubus können die angebrachten Stellschrauben verwendet werden. \\

Im zweiten Justierungsschritt wird das Fernrohr in einem spitzen Winkel zur optischen Achse ausgerichtet und das Prisma mit dem Objekttisch so in den Strahlengang gebracht, dass die Reflexion im Fernrohr erkannt wird. Der Objekttisch wird dann mit den Stellschrauben in eine horizontale Ebene gebracht, sodass sich beim Drehen des Tisches das Bild des Spalts im Fernrohr nicht mehr vertikal verschiebt.

\subsection{Prismenspektrometer}

Im ersten Versuchsteil wird das Spektrum eines Flintglasprimas betrachtet. Mithilfe des Fernrohrs werden die minimalen Winkel $\delta_{gr}, \delta_{ge}$ der vom Prisma erzeugten gelben\footnote{ \label{ft:doppellinie}In diesem Fall wurde die innere Linie der gelben Doppellinie vermessen.} und grünen Spektrallinien bestimmt, indem es auf diese ausgerichtet wird und die Winkel an der Skala mithilfe des Nonius abgelesen werden. Es werden je drei Werte aufgenommen. \\

Der Bündelquerschnitt $S$ wird mithilfe des Auflösungsspalts so lange verringert, bis die gelbe Doppellinie nur noch gerade so als Doppellinie zu erkennen ist. Die Einstellung des Spalts $S_{P}$ wird am Mikrometertrieb abgelesen. Außerdem wird die Nullposition $S_0$ bei geschlossenem Spalt bestimmt.

\subsection{Gitterspektrometer}

Statt des Prismas wird in diesem Versuchsteil ein Gitter vermessen. Das verwendete Gitter besitzt eine Gitterkonstante von $g = \frac{1}{600} \text{mm}$. Wie im ersten Versuchsteil werden die Winkel der Spektrallinien mit dem Fernrohr bestimmt. Betrachtet werden die gelbe,\footnote{ Siehe Fußnote \ref{ft:doppellinie}} grüne und mittlere violette Spektrallinie in der ersten und zweiten Beugungsordnung. \\

Außerdem wird auch in diesem Versuchsteil $S$ so lange verringert, bis die gelbe Doppellinie nicht mehr als solche zu erkennen ist und die Spaltöffnung $S_{G, 1}, S_{G, 2}$ für beide Beugungsordnungen notiert.